**強直性脊柱炎**（[拉丁文](../Page/拉丁文.md "wikilink")：spondylitis
ankylosans，其中spondylitis原为[希腊文脊柱炎之意](../Page/希腊文.md "wikilink")，ankylosans原系希腊文强直之意），又稱**僵直性脊椎炎**，在欧陆亦称此病为**白赫铁列夫症**（Morbus
Bechterew）、白赫铁列夫-史特林佩尔-玛丽症（Bechterew-Struempell-Marie-Krankheit）等。英文为ankylosing
spondylitis，国际简称为**AS**，是一種長期[脊椎](../Page/脊椎.md "wikilink")[關節有](../Page/關節.md "wikilink")[發炎症狀的](../Page/發炎.md "wikilink")[關節炎](../Page/關節炎.md "wikilink")\[1\]，通常脊椎連接[骨盆的關節會受到影響](../Page/骨盆.md "wikilink")
，偶爾還會侵犯其他部位的關節，如肩膀或臀部 ，眼睛和腸道問題也可能發生
。背痛是僵直性脊椎炎的特徵，而[背痛的情況往往是來來去去的](../Page/背痛.md "wikilink")\[2\]。受影響的關節僵硬程度通常會隨著時間推移而惡化\[3\]\[4\]。

儘管僵直性脊椎炎的成因尚不清楚，但被推測和遺傳與環境之綜合因素有關\[5\]，超過90％的患者具有稱為抗原的特異性[人類白細胞抗原](../Page/人類白細胞抗原.md "wikilink")\[6\]，，故基本機轉認為是與[自身免疫或](../Page/自身免疫.md "wikilink")有關\[7\]。僵直性脊椎炎的確診除了症狀表現外，通常需輔以臨床[醫學影像和](../Page/醫學影像.md "wikilink")[血液檢查的數據支持](../Page/血液檢查.md "wikilink")\[8\]。僵直性脊椎炎是一種，這意味著其不具有（RF）的[抗體](../Page/抗體.md "wikilink")\[9\]。僵直性脊椎炎也可被更廣泛地分類為軸性的\[10\]。

僵直性脊椎炎無法治癒 ，不過可以透過治療改善症狀，避免症狀加劇 ，治療方式包括藥物、運動及手術
。藥物包括有[非甾体抗炎药](../Page/非甾体抗炎药.md "wikilink")（NSAID）、[皮質類固醇](../Page/皮質類固醇.md "wikilink")、像[柳氮磺胺吡啶等](../Page/柳氮磺胺吡啶.md "wikilink")，以及等生物製劑\[11\]。

罹患僵直性脊椎炎的比例約在0.1%至1.8%之間\[12\]，多半容易在青年人身上發病
，男性比女性容易患有僵直性脊椎炎\[13\]。此症狀最早是在十七世紀末由完整描述，而在[古埃及木乃伊中就發現有僵直性脊椎炎的骨骸](../Page/古埃及墓葬习俗.md "wikilink")\[14\]。僵直性脊椎炎的英文Ankylosing
spondylitis源自希臘文的ankylos（表示硬化）、spondylos（表示脊椎骨）及-itis（表示發炎）\[15\]。

## 症状和病理学

强直性脊柱炎主要的病程在于关节和腱的炎症，尤其在[骨盆和](../Page/骨盆.md "wikilink")[脊柱部位](../Page/脊柱.md "wikilink")，并伴随有[水肿与](../Page/水肿.md "wikilink")[骨髓的损伤](../Page/骨髓.md "wikilink")，并导致骨髓的骨质化。

一般在23岁左右症状会逐渐显现\[16\]，最初常见长期脊柱疼痛和僵硬，伴有旁侧臀部和大腿后部关节痛，其他原因也可能导致该疼痛，会影响人们对初期病情的判断。受累部位包括肌腱附着点以及[关节囊](../Page/关节囊.md "wikilink")。在关节软骨下方会生长肉芽组织，通过淋巴细胞和巨噬细胞形成浸润。关节受损的边缘，首先会通过纤维软骨（Faserknorpel）所替代，随后骨质化，由此关节逐渐僵硬化。在脊椎，此过程会导致骨骼出现韧带骨赘，并会搭上临近的脊椎骨。这样的过程最后可能导致所谓的**竹节样脊柱改变**（Bambuswirbelsaeule）的产生。\[17\]

40%的患者会患[虹膜炎](../Page/虹膜炎.md "wikilink")，造成眼部发红、眼痛、失明、怕光。这是HLA-B27抗体在脊柱和虹膜都发生作用的结果。其他并发症还有胸痛、疲劳。

18岁前发病常导致四肢关节——尤其是膝关节——肿大疼痛。青春期前发病可能会踝关节和脚部关节肿痛，出现跟骨骨刺。

## 起因

強直性脊柱炎的起因，医学上迄今未能完全了解，但该病似与[免疫系统的缺陷有关](../Page/免疫.md "wikilink")。现代医学认为，如果以醫學方法阻止[TNF-α因子发挥作用](../Page/TNF-α.md "wikilink")，该病的症状得以减轻，可以得知该因子在发病过程中起着重要作用。在发炎的骶髂关节中可见CD4+T-淋巴细胞，细胞毒素T细胞（cytotoxic
T-cells）及噬菌细胞出现，此外TNF-α因子的集中率见增高，不过无法确定触发此现象的触媒。可能是针对体内[软骨中负责伸展灵活性的Proteoglycan](../Page/软骨.md "wikilink")
Aggrecan产生自免疫现象（autoimmunologiesches
Phenomenon）。這樣Proteoglycan抗原的一致性，可以解释疾病在体内分布的现象。在许多患者的血液中还出现了肠内细菌（Enterobakterien）抗体滴定浓度增高的现象，目前尚未弄清此现象与该病有何关联。

该病的一个特征是，发病与血液中HLA-B27因子的高度关联性。这种关联性在不同人种中出现的频率揭示该病在不同人种中发病率的不同。时至今日已比较清楚的是，强直性脊柱炎很大程度上是由[基因决定的](../Page/基因.md "wikilink")，因此HLA-B27因子是此病最为人所熟知，但绝不是唯一的基因病因。
2007年，Wellcome Trust病例控制协会(Wellcome Trust Case Control
Consortium，WTCCC）和澳-英-美脊柱炎协会(Australo-Anglo-American
Spondyloarthritis Consortium,TASC)进行的14500个非同义单核苷酸多态性研究（non-synonymous
SNPs），还发现AS与ERAP-1和IL-23R两个基因的关联。另一项是TASC涉及的完整的全基因组关联的研究，进一步关联分析研究发现与基因沙漠中的2p15和21q22有关。

## 常用的治疗法

主要分三方向

### 消炎止痛

消炎痛等[非甾体抗炎藥](../Page/非甾体抗炎藥.md "wikilink")（[非類固醇消炎止痛藥](../Page/非類固醇消炎止痛藥.md "wikilink")）解热镇痛药具有较好的效果。[柳氮磺胺吡啶对于改善腰背部僵痛及骶髂关节病变有明显的疗效](../Page/柳氮磺胺吡啶.md "wikilink")。

### 控制病情

严重的周围关节病变也可采用[氨甲喋呤](../Page/氨甲喋呤.md "wikilink") Methotrexate
治疗。当髋关节病变严重，造成骨性强直和瘫痪时，早期施行人工髋关节置换术，以恢复功能。

### 保護關節－保持靈活

强直性脊柱炎需要长期治疗，甚至终身治疗，患者应对自己的疾病有正确的认识，积极配合医生的治疗。体疗的康复训练对于本病具有非常重要的意义。适当的行走、睡眠姿势、腰腹的锻练可以维持关节的灵活性，呼吸锻练和游泳的有氧运动有助于维持良好的肺功能。部分患者经过治疗后疗效不明显，出现关节僵直，但如果能够维持在功能位，就可最大限度地保留部分关节功能。

## 性别与种族差异性

强直性脊柱炎多发于男性青少年，男女发病的比例约为2.5-5:1。此外，该病症与民族或种族差异也表现出一定关联，如黑人的发病率明显低于黄种人及白种人；而在东亚日本的发病率又明显低于中、韩等国。

在中国，该病的发病率约为千分之三。

## 著名病人

  - [解婕翎](../Page/解婕翎.md "wikilink"):：台灣女藝人

  - [陳思羽](../Page/陳思羽.md "wikilink")：臺灣桌球運動員。

  - [V.K克](../Page/V.K克.md "wikilink")：台湾著名音樂家

  - [余天](../Page/余天.md "wikilink")：台湾著名歌手、電視節目主持人

  - [余祥銓](../Page/余祥銓.md "wikilink")：台湾藝人

  - [周杰伦](../Page/周杰伦.md "wikilink")：台湾歌手、演员、導演

  - [阿KEN](../Page/阿KEN.md "wikilink")：台湾藝人、電視節目主持人

  - [李易](../Page/李易.md "wikilink")：台湾演員

  - [趙基英](../Page/趙基英.md "wikilink")：韓國詩人

  - [张嘉译](../Page/张嘉译.md "wikilink")：中国大陆知名男演员

  - [馬德鐘](../Page/馬德鐘.md "wikilink")：[香港知名男藝員](../Page/香港.md "wikilink")

  - [鄒承恩](../Page/鄒承恩.md "wikilink")：[台灣知名演員](../Page/臺灣.md "wikilink")

  - [劉峻緯](../Page/劉峻緯.md "wikilink")：台灣男子團體[Lollipop@F成員](../Page/Lollipop@F.md "wikilink")

  - ：英國退役[板球員和評述員](../Page/板球.md "wikilink")，前英國國家隊隊長

  - ：澳洲退役[板球員和評述員](../Page/板球.md "wikilink")，前澳洲國家隊隊長

  - [Dan Reynolds](../Page/Dan_Reynolds.md "wikilink")：歐美樂團[Imagine
    Dragons主唱](../Page/Imagine_Dragons.md "wikilink")

  - [王郑楠](../Page/王郑楠.md "wikilink"):：大陆慈善家

## 病人自助互助組織

  - [中華民國僵直性脊椎炎關懷協會](http://www.ascare.org.tw/)
  - [B27協進會（香港強直性脊椎炎患者互助組織）](http://www.b27association.org/)
  - [香港強脊會（由香港的強直性脊椎炎患者組成的病人自助組織）](http://www.hkasa.hk/)

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:肌肉骨骼系統和結締組織疾病](../Category/肌肉骨骼系統和結締組織疾病.md "wikilink")
[Category:人名疾病](../Category/人名疾病.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.
6.

7.

8.
9.
10.

11.
12.

13.
14.

15.
16.
17.